# Epistola B. Pauli Apostoli ad Timotheum Secunda {#ad_Timotheum_II}

## 1

Paulus Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, secundum promissionem vitæ, quæ est in Christo Jesu,
^2^ Timotheo carissimo filio : gratia, misericordia, pax a Deo Patre, et Christo Jesu Domino nostro.


^3^ Gratias ago Deo, cui servio a progenitoribus in conscientia pura, quod sine intermissione habeam tui memoriam in orationibus meis, nocte ac die
^4^ desiderans te videre, memor lacrimarum tuarum, ut gaudio implear,
^5^ recordationem accipiens ejus fidei, quæ est in te non ficta, quæ et habitavit primum in avia tua Loide, et matre tua Eunice, certus sum autem quod et in te.


^6^ Propter quam causam admoneo te ut resuscites gratiam Dei, quæ est in te per impositionem manuum mearum.
^7^ Non enim dedit nobis Deus spiritum timoris : sed virtutis, et dilectionis, et sobrietatis.
^8^ Noli itaque erubescere testimonium Domini nostri, neque me vinctum ejus : sed collabora Evangelio secundum virtutem Dei :
^9^ qui nos liberavit, et vocavit vocatione sua sancta, non secundum opera nostra, sed secundum propositum suum, et gratiam, quæ data est nobis in Christo Jesu ante tempora sæcularia.
^10^ Manifestata est autem nunc per illuminationem Salvatoris nostri Jesu Christi, qui destruxit quidem mortem, illuminavit autem vitam, et incorruptionem per Evangelium :
^11^ in quo positus sum ego prædicator, et Apostolus, et magister gentium.
^12^ Ob quam causam etiam hæc patior, sed non confundor. Scio enim cui credidi, et certus sum quia potens est depositum meum servare in illum diem.
^13^ Formam habe sanorum verborum, quæ a me audisti in fide, et in dilectione in Christo Jesu.
^14^ Bonum depositum custodi per Spiritum Sanctum, qui habitat in nobis.
^15^ Scis hoc, quod aversi sunt a me omnes, qui in Asia sunt, ex quibus est Phigellus, et Hermogenes.
^16^ Det misericordiam Dominus Onesiphori domui : quia sæpe me refrigeravit, et catenam meam non erubuit :
^17^ sed cum Romam venisset, sollicite me quæsivit, et invenit.
^18^ Det illi Dominus invenire misericordiam a Domino in illa die. Et quanta Ephesi ministravit mihi, tu melius nosti.

## 2

Tu ergo fili mi, confortare in gratia, quæ est in Christo Jesu :
^2^ et quæ audisti a me per multos testes, hæc commenda fidelibus hominibus, qui idonei erant et alios docere.
^3^ Labora sicut bonus miles Christi Jesu.
^4^ Nemo militans Deo implicat se negotiis sæcularibus : ut ei placeat, cui se probavit.
^5^ Nam et qui certat in agone, non coronatur nisi legitime certaverit.
^6^ Laborantem agricolam oportet primum de fructibus percipere.
^7^ Intellige quæ dico : dabit enim tibi Dominus in omnibus intellectum.
^8^ Memor esto Dominum Jesum Christum resurrexisse a mortuis ex semine David, secundum Evangelium meum,
^9^ in quo laboro usque ad vincula, quasi male operans : sed verbum Dei non est alligatum.
^10^ Ideo omnia sustineo propter electos, ut et ipsi salutem consequantur, quæ est in Christo Jesu, cum gloria cælesti.
^11^ Fidelis sermo : nam si commortui sumus, et convivemus :
^12^ si sustinebimus, et conregnabimus : si negaverimus, et ille negabit nos :
^13^ si non credimus, ille fidelis permanet, negare seipsum non potest.


^14^ Hæc commone, testificans coram Domino. Noli contendere verbis : ad nihil enim utile est, nisi ad subversionem audientium.
^15^ Sollicite cura teipsum probabilem exhibere Deo, operarium inconfusibilem, recte tractantem verbum veritatis.
^16^ Profana autem et vaniloquia devita : multum enim proficiunt ad impietatem :
^17^ et sermo eorum ut cancer serpit : ex quibus est Hymenæus et Philetus,
^18^ qui a veritate exciderunt, dicentes resurrectionem esse jam factam, et subverterunt quorumdam fidem.
^19^ Sed firmum fundamentum Dei stat, habens signaculum hoc : cognovit Dominus qui sunt ejus, et discedat ab iniquitate omnis qui nominat nomen Domini.
^20^ In magna autem domo non solum sunt vasa aurea, et argentea, sed et lignea, et fictilia : et quædam quidem in honorem, quædam autem in contumeliam.
^21^ Si quis ergo emundaverit se ab istis, erit vas in honorem sanctificatum, et utile Domino ad omne opus bonum paratum.
^22^ Juvenilia autem desideria fuge, sectare vero justitiam, fidem, spem, caritatem, et pacem cum iis qui invocant Dominum de corde puro.
^23^ Stultas autem et sine disciplina quæstiones devita : sciens quia generant lites.
^24^ Servum autem Domini non oportet litigare : sed mansuetum esse ad omnes, docibilem, patientem,
^25^ cum modestia corripientem eos qui resistunt veritati, nequando Deus det illis pœnitentiam ad cognoscendam veritatem,
^26^ et resipiscant a diaboli laqueis, a quo captivi tenentur ad ipsius voluntatem.

## 3

Hoc autem scito, quod in novissimis diebus instabunt tempora periculosa :
^2^ erunt homines seipsos amantes, cupidi, elati, superbi, blasphemi, parentibus non obedientes, ingrati, scelesti,
^3^ sine affectione, sine pace, criminatores, incontinentes, immites, sine benignitate,
^4^ proditores, protervi, tumidi, et voluptatum amatores magis quam Dei :
^5^ habentes speciem quidem pietatis, virtutem autem ejus abnegantes. Et hos devita :
^6^ ex his enim sunt qui penetrant domos, et captivas ducunt mulierculas oneratas peccatis, quæ ducuntur variis desideriis :
^7^ semper discentes, et numquam ad scientiam veritatis pervenientes.
^8^ Quemadmodum autem Jannes et Mambres restiterunt Moysi : ita et hi resistunt veritati, homines corrupti mente, reprobi circa fidem ;
^9^ sed ultra non proficient : insipientia enim eorum manifesta erit omnibus, sicut et illorum fuit.
^10^ Tu autem assecutus es meam doctrinam, institutionem, propositum, fidem, longanimitatem, dilectionem, patientiam,
^11^ persecutiones, passiones : qualia mihi facta sunt Antiochiæ, Iconii, et Lystris : quales persecutiones sustinui, et ex omnibus eripuit me Dominus.
^12^ Et omnes, qui pie volunt vivere in Christo Jesu, persecutionem patientur.
^13^ Mali autem homines et seductores proficient in pejus, errantes, et in errorem mittentes.
^14^ Tu vero permane in iis quæ didicisti, et credita sunt tibi : sciens a quo didiceris :
^15^ et quia ab infantia sacras litteras nosti, quæ te possunt instruere ad salutem, per fidem quæ est in Christo Jesu.
^16^ Omnis Scriptura divinitus inspirata utilis est ad docendum, ad arguendum, ad corripiendum, et erudiendum in justitia :
^17^ ut perfectus sit homo Dei, ad omne opus bonum instructus.

## 4

Testificor coram Deo, et Jesu Christo, qui judicaturus est vivos et mortuos, per adventum ipsius, et regnum ejus :
^2^ prædica verbum, insta opportune, importune : argue, obsecra, increpa in omni patientia, et doctrina.
^3^ Erit enim tempus, cum sanam doctrinam non sustinebunt, sed ad sua desideria coacervabunt sibi magistros, prurientes auribus,
^4^ et a veritate quidem auditum avertent, ad fabulas autem convertentur.
^5^ Tu vero vigila, in omnibus labora, opus fac evangelistæ, ministerium tuum imple. Sobrius esto.
^6^ Ego enim jam delibor, et tempus resolutionis meæ instat.
^7^ Bonum certamen certavi, cursum consummavi, fidem servavi.
^8^ In reliquo reposita est mihi corona justitiæ, quam reddet mihi Dominus in illa die, justus judex : non solum autem mihi, sed et iis, qui diligunt adventum ejus.

 Festina ad me venire cito.
^9^ Demas enim me reliquit, diligens hoc sæculum, et abiit Thessalonicam :
^10^ Crescens in Galatiam, Titus in Dalmatiam.
^11^ Lucas est mecum solus. Marcum assume, et adduc tecum : est enim mihi utilis in ministerium.
^12^ Tychicum autem misi Ephesum.
^13^ Penulam, quam reliqui Troade apud Carpum, veniens affer tecum, et libros, maxime autem membranas.
^14^ Alexander ærarius multa mala mihi ostendit : reddet illi Dominus secundum opera ejus :
^15^ quem et tu devita : valde enim restitit verbis nostris.
^16^ In prima mea defensione nemo mihi affuit, sed omnes me dereliquerunt : non illis imputetur.
^17^ Dominus autem mihi astitit, et confortavit me, ut per me prædicatio impleatur, et audiant omnes gentes : et liberatus sum de ore leonis.
^18^ Liberavit me Dominus ab omni opere malo : et salvum faciet in regnum suum cæleste, cui gloria in sæcula sæculorum. Amen.
^19^ Saluta Priscam, et Aquilam, et Onesiphori domum.
^20^ Erastus remansit Corinthi. Trophimum autem reliqui infirmum Mileti.
^21^ Festina ante hiemem venire. Salutant te Eubulus, et Pudens, et Linus, et Claudia, et fratres omnes.
^22^ Dominus Jesus Christus cum spiritu tuo. Gratia vobiscum. Amen.
